---
title: «Цесаревич»
layout: post
next: /public/korabli/d-3-krasnogvardeec
previous: /public/korabli/bka-75
---

«Цесаревич»  
Броненосец «Цесаревич» был заложен в Тулоне (Франция) 26 июля 1899 года. Корабль был спущен на воду 10 февраля 1901 года. Введён в строй 21 августа 1903 года. Полное водоизмещение 13110 т, длина 118 м, ширина 23 м, осадка 8 м, скорость 18,8 узлов.     
«Цесаревич» - первый русский броненосец, который имел две броневые палубы с клетчатым слоем между ними и противоторпедную переборку на 3/4 длины. 152-мм орудия, расположенные в башнях, обеспечивали широкий угол обстрела и возможность действий в неблагоприятных погодных условиях.   
  
![](/assets/img/Tsesarevich.gif)  
  
«Цесаревич» был одним из кораблей Тихоокеанской эскадры, атакованных японцами в Порт-Артуре в ночь на 27 января 1904 г. В результате торпедной атаки были затоплены кормовые отсеки корабля и поврежден руль. После ремонта «Цесаревич» стал флагманским кораблем эскадры. 28 июля во время прорыва эскадры из Порт-Артура во Владивосток  получил серьёзные повреждения: были разрушены надстройки, трубы, фок-мачта.    
После окончания русско-японской войны «Цесаревич» вернулся в Балтийское море. В 1906 году принимал участие в подавлении восстания в крепости Свеаборг, в Моонзундском сражении (октябрь 1917 г).  После февральской революции 1917 броненосец был переименован в «Гражданин». В 1924 судно было разобрано.